{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng hay khóc đêm", "question": "Chào bác sĩ !Xin bác sĩ cho em lời tư vấn với! Bé trai nhà em mới được hơn 1 tháng, em sinh mổ ở bệnh viện Gia Định, bé được 3kg2. Lúc còn ở trong bệnh viện bé rất ngoan, chỉ e e đòi bú rồi đi ngủ, không quấy khóc gì, em cho bé bú sữa Dumex nhưng bé bị bón nên sau 1 tuần em đổi sang sữa Dielac cho bé (em không có sữa mẹ cho bé bú) và thấy bé đỡ táo bón hẳn. Sau khi ra viện, bé bị khò khè, ngạt mũi rồi sổ mũi xanh, em có cho bé đi khám ở bác sĩ gần nhà & bác sĩ bảo chỉ cần giữ ấm cho bé là được, không cần uống thuốc gì. Từ đó bé rất hay ra mồ hôi, lúc nào người bé cũng mướt mải mồ hôi khiến em rất xót, bé lại sinh ra tật phun sữa khi bú & quấy đêm rất nhiều. Bé hay giật mình , ưỡn ẹo khi ngủ, gần đây lại hay khóc thét rất khó dỗ. Em có cho bé đi tắm nắng mỗi ngày nhưng tình hình không khả quan. Trộm vía bé bú tốt, chỉ mỗi tội cứ bú gần hết bình lại phun phèo phèo phần sữa còn lại ( bé bú được từ 90-110 ml). Bác sĩ ơi, bé nhà em làm sao cứ khóc đêm như thế, thật sự em rất stress. Mong bác sĩ cho em lời khuyên. Cám ơn bác sĩ !", "answer": "Chào bạn,,Có nhiều nguyên nhân làm cho em bé khóc đêm. Nguyên nhân thường gặp nhất là do bé còi xương, thiếu vitamin D và canxi. Bé của bạn có kèm thêm đổ mồ hôi trộm nhiều nên có khả năng bé bị thiếu canxi. Nguyên nhân khác thường gây khóc đêm là do dị ứng với sữa bột (dị ứng   protein sữa bò), cách điều trị là cho bú sữa mẹ hoàn toàn hoặc đổi qua sữa ít dị ứng. Nếu nặng hơn thì phải đổi sang sữa thuỷ phân protein hoàn toàn. Ngoài ra, còn có nguyên nhân đau bụng co thắt, thiếu magne….Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ chẩn đoán và kê toa.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tập bơi cho bé", "question": "Chào BS!Con em được 4 tháng tuổi. em nghe nói có thể tập bơi cho bé bằng sản phẩm phao cổ dành cho bé. Vậy tập bơi cho bé bằng phao này có tốt không thưa BS? Có những nguy hiểm gì cho bé không?", "answer": "Chào bạn,,Hội Nhi khoa Hoa kỳ khuyên chỉ nên tập bơi cho trẻ em từ 4 tuổi trở lên mới đảm bảo an toàn. Bé dưới 1 tuổi rất dễ nhiễm lạnh, bạn không nên cho ngâm nước lâu.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ói", "question": "Xin chào bác sĩ!Xin cho em hỏi 1 số vấn đề sau:Con trai em được 8 tháng, nặng 11.5kg, dài 75cm.Biết trườn, ngồi chưa đựoc vững lắm, cháu đang mọc 2 cái răng sữa. Cháu ăn ngủ như sau:+ NGày ăn 3cữ cháo: sáng 7h; trưa 10h30; chiều 18h (cháo nấu nguyên hạt nhưng nấu nhừ; rau băm nhuyễn, thịt heo và cá say nhuyễn; em cho vào cháo thêm dầu gấc hoặc dầu mè ; 1tuấn có hầm nước xương nấu cháo cho bé ăn tuần 2 lần)+ Sữa cháu uống sữa công thức: uống 180ml sữa lúc 14h30; tối 8h30: 150ml sữa; 1h sáng cháu uống 180ml và 3h sáng bé có bú thêm ít sữa mẹ.Xin hỏi chế độ ăn của bé có đủ chưa ạ? em cũng cho bé ăn thêm sữa chua và uống nước cam.Hai ngày nay bé ăn uống bình thường mà không biết sao bé ăn cháo hoặc bú sữa xong được 1 xíu là bé ói ộc ra 1 ít,xin hỏi bé bị hiện tượng như vậy có sao không và bé cần uống thuốc gì không?ngày bé vẫn đi tiêu 1 lần, em cảm thấy bụng bé hơi chướng.Xin cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn phát triển chiều cao và cân nặng rất tốt. Chế độ ăn của bé khá đầy đủ. Bạn cần cho bé ăn thêm trái cây (chuối, đu đủ, xoài, bơ…), lòng đỏ trứng, phô-mai, gan. Bé có thể bị rối loạn tiêu hoá hoặc viêm họng. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng hay nôn trớ", "question": "Xin chào bác sĩ!Con em hiện được 10 tháng, cân nặng 7kg, chiều cao 75 cm. Bé bị nôn trớ thường xuyên từ lúc 1 tháng tuổi cho đến nay. Bé bị tim bẩm sinh được mổ lúc 8 tháng tuổi. Trước đây cứ nghĩ nôn trớ là do bị tim. Sau khi mổ tim, bé ko bị nôn trớ trong vòng 1 tháng. Nhưng 1 tháng nay bé hay nôn ra thường xuyên. Ngày nào cũng 2-3 lần. Cổ họng bé tự nhiên hay nhợn nhợn, muốn ói. Xin bác sĩ cho lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé khám chuyên khoa tiêu hoá để xem bé có bị bệnh trào ngược dạ dày thực quản hay không.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ra mồ hôi ở chân và tay", "question": "Chào BS!Em có một số vấn đề nhờ BS tư vấn:1. Con gái em được 3,5 tháng. Bé thường hay ra mồ hôi chân và tay vậy thì có ảnh hưởng gì đến sức khỏe không?2. Ở giai đoạn này thì mỗi ngày bé cần bú bao nhiêu ml sữa là đủ và mỗi lần bao nhiêu.Hiện em vừa cho con bú mẹ vừa bú sữa ngoài vì em sắp phải đi làm.3. Đầu bé rất lép mà em không biết làm cách nào để tròn như những bé khác.Em chân thành cám ơn BS!", "answer": "Chào bạn,,Nếu em bé chỉ có ra mồ hôi tay và chân thì có thể lớn hơn bé sẽ hết. Đây là hiện tượng hệ thần kinh điều khiển bài tiết mồ hôi hoạt động chưa ổn định. Tuy nhiên, có một số người sẽ bị hiện tượng này đến lớn, phải mổ cắt bỏ hạch thần kinh mới hết. Nếu bé vừa bú mẹ vừa bú bình thì   khó tính được lượng sữa bé phải bú mỗi ngày, chỉ có thể dựa vào số cân nặng tăng mỗi tuần hoặc mỗi tháng để biết bé có bú đủ không. Nếu bé bú bình hoàn toàn thì bạn dựa vào công thức: cân nặng x 150 mL thì có được số lượng sữa bé cần bú trong 24 giờ. Đầu bé bị lép có thể bẩm sinh do chồng khớp xương sọ hoặc do bạn cho bé toàn nằm ở tư thế nằm đầu ngửa. Bạn cần tập cho bé nằm ở tư thế nằm nghiêng (cả 2 bên) để chỉnh hình dạng đầu lại.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị sổ mũi, nghẹt mũi kéo dài", "question": "Con tôi được 14 tháng, gần 1 tháng nay bé cứ hay bị sổ mũi, nghẹt mũi, chảy mũi xanh, nhiều, thỉnh thoảng lại ấm đầu, ho có đàm không khỏi. Hiện tượng này kéo dài khoảng 1 tháng nay. Đi bác sĩ khám thì bác sĩ bảo bé đang trong giai đoạn dị ứng chỉ có thể hy vọng trị hết mũi xanh chứ không hết sổ mũi được. Đợi bé lớn từ từ sẽ khỏi. Hiện nay bé vẫn dùng thuốc điều trị mũi xanh. Cho tôi hỏi, bác sĩ nói như vậy thì có đúng không?và con tôi phải điều trị như thế nào?vì bé cứ nghẹt mũi về đêm gây khó ngủ, quấy khóc. Tôi sợ để lâu ngày bệnh sẽ gây ra biến chứng không tốt hoặc viêm nhiễm nhiều hơn. Xin bác sĩ tư vấn giúp tôi.  ", "answer": "Chào bạn,, ,Em bé của bạn cần được khám chuyên khoa Tai mũi họng vì có thể bé bị viêm VA mãn tính hoặc viêm mũi dị ứng mãn tính., ,Thân mến.,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi cho bé 7,5 tháng tuổi", "question": "Chào bác sỹ !Bé gái của em sinh ra nặng 3,4, tăng cân chậm. Đến nay nặng 7,5kg dài 73cm. Mỗi ngày bé uống được khoảng 420 ml sữa công thức, và ăn 2 bữa cháo. Bé không ăn được sữa chua, váng sữa hoặc nước trái cây. Bé hay bị nôn, đổ mồ hôi khi ngủ và hay giật mình khóc đêm. Cho em hỏi chế độ dinh dưỡng cho bé, và bổ sung canxi cho bé như thế nào? (nếu cho uống canxi thì em phải mua loại nào ahj) Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,,   ,Em bé nếu chỉ ăn mỗi ngày 2 cữ cháo thì cần uống 800 mL sữa mỗi ngày. Nếu bé không uống được nhiều sữa một lần thì bạn có thể cho bé uống thêm 60 mL sữa sau mỗi bữa ăn. Bạn nên cho bé đi khám tại Trung tâm Dinh dưỡng hoặc Khoa Dinh dưỡng Bệnh viện Nhi đồng để bác sĩ kê toa bổ sung vitamin D và canxi, tư vấn thêm về dinh dưỡng. Khi tập cho bé ăn, bạn cần kiên nhẫn cho bé tập từ ít đến nhiều và không cho bé ăn hoặc uống quá chua. Vài lần đầu có thể bé sẽ bị ói nhưng sau đó bé sẽ quen.,   ,Thân mến.,, ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be bi cham sua", "question": "Xin bac si tu van dum em, be nha em nay duoc 5 thang, hien nay be bu rat it, be bu hoan toan sua cong thuc ( vi me het sua ) be rat luoi uong nuoc. Ban ngay be ngu rat it, chieu thi be bat dau ngu tu 6h toi den 6h sang. Mot thang nay hai ben mat be noi nhung mang day so vao thi thay nham, mau do va hoi tham. Em co dua be di kham o Bv Nhi dong 1 va Bv da lieu, bac si deu noi be bi cham sua nhung cho thuoc suc va uong den nay van chua khoi, hai ben mat be bay gio nhin do ung va co cho nhin nhu bi tham, da mat be o nhung cho do rat kho. Mong bac si tu van dum em lam cach nao de da be het noi cham sua. Cam on bac si rat nhieu.", "answer": "Chào bạn,, ,Con của bạn có thể bị dị ứng với protein sữa bò nên bị chàm. Bạn có thể đổi sang sữa ít dị ứng (có “đuôi” HA tức là hypoallergic sau tên thương mại của sữa), sữa thủy phân hoàn toàn hoặc sữa bột làm từ đậu nành. Tuy nhiên, thượng sách là bạn nên cho bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ vì cực kỳ hiếm trường hợp dị ứng với sữa mẹ. Đầu tiên, bạn cần tin tưởng   tuyệt đối rằng sữa của bạn là “hàng Việt Nam chất lượng cao”, không sợ hàng nhái, hàng giả, không sợ bị bảo quản kém. Ngày xưa, thời còn chiến tranh, các bà mẹ chỉ ăn cơm với rau luộc chấm muối vẫn đủ sữa nuôi con nên bạn “dư sức” có đủ sữa cho con bú. Một khi đã tin tưởng vào bản thân mình thì bạn mới có đủ sữa được, vì “trung khu đầu não” để điều khiển việc tiết sữa là ở bộ não. Một khi bạn luôn “mơ tưởng” đến cái hộp sữa bột thì tự bạn đã ức chế việc tiết sữa của mình rồi. Cứ việc cho bé bú thật nhiều lần, cho bú xong thì vắt hết sữa còn dư ra, ăn uống thật “khí thế” là chắc chắn bạn sẽ có thể cho bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, như vậy mới điều trị được tận gốc bệnh chàm sữa. Điều trị cho bệnh chàm ở trẻ nhỏ chỉ là dưỡng ẩm cho da, không có thuốc điều trị dứt hẳn và chỉ có thể dùng thuốc để điều trị phần ngọn, không điều trị phần gốc được., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về tiêm ngừa viêm màng não mủ", "question": "Bé nhà em được tiêm ngừa như sau:- Sơ sinh: tiêm tại BV Từ Dũ mũi lao và VGB- 1,5 tháng: tiêm tại Trạm Y tế xã : đủ mũi trong danh mục của BYT.tháng thứ 2, thứ 3 ở địa phương không có thuốc nên không tiêm, sang tháng thứ 4 em đem bé lên Phòng Khám Nancy để tiêm như sau:- 4,5 tháng: tiêm mũi 6 trong 1- 5,5 tháng: tiêm mũi 5 trong 1Tính đến lần này thì bé đã tiêm đủ các mũi theo quy định, tuy nhiên mũi viêm màng não mũ thì theo em thấy chỉ mới có 2 lần, em có hỏi thì tại Phòng khám nói là đủ rồi (chỉ hẹn tiêm sởi và cúm thôi). Nhưng em xem trong lịch chích ngừa thì bé dưới 6 tháng phải tiêm 3 mũi viêm màng não mũ mới đủ, mỗi mũi cách nhau ít nhất 01 tháng.Nay bé nhà em 6.5 tháng, vậy em có phải đi tiêm mũi viêm màng não mũ thứ 3 không? em sợ tiêm thiếu mất tác dụng thì tiếc lắm.Mong bác sĩ giải đáp giúp, xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Trong thuốc Quinvaxem (thuốc chích ở Trạm Y tế), Pentaxim (5 trong 1) và Infanrix (6 trong 1) đều có thành phần phòng ngừa HIB (HIB là vi khuẩn gây nên bệnh viêm màng não mũ, viêm phổi, viêm hô hấp trên…). Như vậy, con của bạn đã được chích đầy đủ  các mũi thuốc ngừa dành cho trẻ dưới 6 tháng tuổi rồi. Riêng thuốc ngừa Rotavirus, do chỉ uống được khi dưới 6 tháng tuổi nên con bạn không uống được nữa.,Thân mến.   ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé bị nóng và ra mồ hôi vùng đầu", "question": "Kính chào BSi BV Từ DũCon em nay được 3 tháng tuổi, nhưng đầu nó lúc nào cũng ấm ấm, còn người thì bình thường, bàn tay và bàn chân có mồ hôi, nhưng lạnh.tóc thì có hơi ướt 1 tý. Bắc sĩ cho em hỏi, bé bị như vậy có sao ko a?sau bao nhiêu tháng thì bé có thể ăn dặm và lật được?Em xin cảm ơn câu trả lời của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn, ,Bạn cần đo nhiệt độ ở nách của bé. Nếu nhiệt độ trên nhiệt kế từ 36 độ đến 37 độ là bình thường. Bàn tay và bàn chân của em bé có thể ra mồ hôi nhiều do hệ thần kinh điều khiển tiết mồ hôi chưa hoàn thiện. Em bé ra mồ hôi đầu có thể do trời nóng nhưng cũng có thể do thiếu vitamin D, bác sĩ phải khám em bé mới xác định được. Em bé bắt đầu ăn dặm khi được 6 tháng tuổi, biết lật khi được 4 tháng tuổi. Trong cuốn sổ sức khỏe của em bé có hướng dẫn chế độ ăn theo lứa tuổi và các thông tin cơ bản cần biết để chăm sóc bé, bạn nên xem để có thêm thông tin.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
